% capitulos/cap1_introducao.tex

A Língua Brasileira de Sinais (Libras) é reconhecida como a língua oficial da comunidade surda brasileira, garantida pelo Decreto 5.626 de 2005. Apesar dessa garantia legal, pessoas surdas enfrentam diariamente barreiras significativas de comunicação em diversos ambientes, particularmente no contexto acadêmico. A falta de intérpretes qualificados e a dificuldade de acesso a ferramentas de tecnologia assistiva impedem a plena participação e autonomia de estudantes surdos nas universidades.

Para compreender o escopo deste trabalho, alguns conceitos fundamentais merecem introdução prévia. A Libras é uma língua natural de modalidade visual-espacial, dotada de gramática própria e independente do português escrito. Sua expressão se dá por meio de configurações de mãos, movimentos, expressões faciais e uso do espaço corporal. Dentre seus elementos, os \textit{sinais dinâmicos} — aqueles que envolvem movimentos sequenciais, como verbos e locuções — representam o maior desafio para sistemas automáticos de reconhecimento por exigirem análise temporal. A \textit{Visão Computacional} é a área da Inteligência Artificial que capacita computadores a extrair informações significativas a partir de imagens e vídeos. O \textit{Aprendizado Profundo} (\textit{Deep Learning}) emprega redes neurais artificiais com múltiplas camadas para identificar padrões hierárquicos em grandes volumes de dados. Para dados sequenciais e temporais — como vídeos de sinais —, as Redes Neurais Recorrentes (RNNs) e, em especial, as redes \textit{Long Short-Term Memory} (LSTM) demonstram desempenho superior ao capturar dependências entre quadros consecutivos ao longo do tempo.

O estudo automatizado de línguas de sinais remonta à década de 1980, com experimentos baseados em luvas instrumentadas (\textit{data gloves}) para captura do movimento das mãos. Na década seguinte, câmeras comuns passaram a ser o principal sensor de entrada, inaugurando a era do reconhecimento por visão. O salto qualitativo mais expressivo ocorreu a partir de 2012, quando o avanço das redes neurais convolucionais revolucionou o campo da visão computacional. Desde então, arquiteturas LSTM e redes convolucionais tridimensionais passaram a dominar o reconhecimento de gestos dinâmicos. No Brasil, os trabalhos voltados à Libras cresceram significativamente após 2018, impulsionados por iniciativas de acessibilidade digital e pela disponibilização de conjuntos de dados públicos em língua de sinais nacional \cite{dockens:18}.

A tecnologia tem o potencial de transformar este cenário através de soluções inovadoras em visão computacional. O avanço recente em técnicas de Inteligência Artificial e aprendizado profundo permitiu o desenvolvimento de sistemas capazes de processar e interpretar movimentos complexos em tempo real. Estes sistemas podem servir como complemento aos intérpretes tradicionais ou como ferramentas auxiliares que promovem maior autonomia e inclusão.

O projeto LibrasVision surge como resposta a esta necessidade, propondo o desenvolvimento de um sistema inteligente de reconhecimento automático de sinais dinâmicos da Libras. Este trabalho combina técnicas de extração de características corporais com redes neurais recorrentes para alcançar tradução em tempo real com alta precisão, reduzindo barreiras de comunicação no ambiente educacional e contribuindo para maior inclusão social.

\section{Problema de Pesquisa}

No cenário acadêmico nacional, a inclusão de alunos surdos é garantida por lei, mas a comunicação efetiva entre estes e a comunidade ouvinte (professores, colegas e corpo administrativo) enfrenta barreiras críticas devido à escassez de Tradutores e Intérpretes de Libras (TILSP). Dados do MEC e estudos sobre a cultura surda \cite{dockens:18} apontam que o número de profissionais formados é desproporcional ao aumento de matrículas no ensino superior. Esta carência gera isolamento social e atrasos em diálogos rápidos ou avisos administrativos que não justificariam o agendamento prévio de um intérprete formal.

A questão central desta pesquisa define-se como: Como utilizar modelos de \textit{Pose Estimation} integrados a redes neurais recorrentes para identificar sinais dinâmicos de Libras com precisão superior a 85\% e baixa latência em contextos universitários?

\section{Justificativa}

A relevância deste trabalho fundamenta-se na promoção da autonomia do estudante surdo, permitindo interações imediatas e reduzindo a dependência constante de terceiros para comunicações simples. Do ponto de vista técnico, o projeto desafia o estado da arte ao lidar com problemas de oclusão e a natureza sequencial dos sinais \cite{attili:24, jain:24}. Ao utilizar o MediaPipe para transformar pixels em marcos anatômicos (\textit{landmarks}), o sistema otimiza o processamento e garante maior privacidade. O sucesso deste protótipo contribui diretamente para os campos de Interação Humano-Computador (IHC) e Instituições de Ensino Inteligentes.

\section{Revisão de Literatura}

A revisão da literatura realizada identificou três achados centrais que fundamentam as escolhas técnicas e o escopo deste projeto:

\textbf{Achado 1 — Modelos baseados em \textit{Pose Estimation} alcançam reconhecimento em tempo real com alta acurácia.}
Os trabalhos de \cite{attili:24} e \cite{jain:24} demonstram que a combinação de extração de marcos corporais com classificadores de aprendizado profundo viabiliza a tradução bidirecional de línguas de sinais em tempo real, com taxas de acurácia superiores a 90\% em conjuntos de dados controlados. Esse resultado valida a viabilidade técnica da abordagem adotada no LibrasVision.

\textbf{Achado 2 — Redes neurais profundas superam métodos tradicionais no reconhecimento de gestos dinâmicos.}
\cite{abdulhussein:20} e \cite{li:22} evidenciam que arquiteturas baseadas em CNNs e RNNs oferecem desempenho significativamente superior a abordagens clássicas de visão computacional, especialmente em tarefas que envolvem variação temporal e espacial dos movimentos. O modelo LSTM, em particular, mostrou-se adequado para capturar a dependência sequencial entre quadros consecutivos, característica essencial na interpretação de sinais dinâmicos.

\textbf{Achado 3 — Ferramentas tecnológicas de comunicação em língua de sinais promovem inclusão e reduzem barreiras sociais.}
\cite{wang:24} e \cite{dockens:18} apontam que sistemas automatizados de reconhecimento de língua de sinais têm impacto direto na autonomia de pessoas surdas, reduzindo a dependência de intérpretes humanos em interações cotidianas. Os estudos ressaltam, contudo, que a aceitação dessas ferramentas depende de sua precisão e da naturalidade da interação, o que reforça a necessidade de atingir altos índices de desempenho.

Além dos achados técnicos, a revisão da literatura revela que o reconhecimento automático de língua de sinais tem sido investigado em contextos variados. \cite{attili:24} avaliou o sistema em ambiente educacional inclusivo, identificando ganhos de autonomia para estudantes surdos em interações com professores. \cite{jain:24} propôs um modelo voltado ao contexto de atendimento ao público em serviços governamentais, demonstrando a viabilidade de interfaces acessíveis em repartições públicas. \cite{abdulhussein:20} investigou o uso de sistemas de reconhecimento de gestos no contexto hospitalar, voltado à comunicação entre pacientes surdos e equipes de saúde. \cite{li:22} examinou aplicações em plataformas de videochamada, integrando reconhecimento de sinais em tempo real para facilitar reuniões remotas entre usuários surdos e ouvintes. Por fim, \cite{wang:24} explorou o uso de tecnologia similar em ambientes de transporte público — como estações de metrô e aeroportos —, promovendo acessibilidade informacional de forma autônoma.

\section{Lacunas de Pesquisa}

A revisão da literatura permite identificar três lacunas relevantes que motivam e justificam o desenvolvimento do LibrasVision:

\textbf{Lacuna 1 — Escassez de sistemas voltados ao contexto universitário brasileiro em Libras.} A grande maioria dos sistemas de reconhecimento de língua de sinais disponíveis na literatura é desenvolvida para línguas como a ASL (\textit{American Sign Language}) ou a BSL (\textit{British Sign Language}), com poucos trabalhos direcionados especificamente à Libras e ao vocabulário característico do ambiente acadêmico nacional \cite{dockens:18}. Esta lacuna evidencia a necessidade de soluções contextualizadas para a realidade das universidades brasileiras.

\textbf{Lacuna 2 — Baixa robustez dos sistemas em condições reais de uso.} Os sistemas reportados na literatura frequentemente são avaliados em ambientes controlados de laboratório, com iluminação padronizada e usuários individuais \cite{attili:24, jain:24}. Há carência de trabalhos que testem o desempenho em condições adversas — como variação de iluminação, múltiplos usuários e oclusão parcial das mãos — que são comuns em salas de aula e espaços universitários reais.

\textbf{Lacuna 3 — Ausência de soluções leves com baixa latência para hardware de baixo custo.} Embora sistemas com alta acurácia existam na literatura \cite{abdulhussein:20, li:22}, sua execução frequentemente requer infraestrutura computacional robusta. Há uma lacuna no desenvolvimento de soluções que conciliem alta precisão e baixa latência em dispositivos comuns, tornando a tecnologia viável para instituições de ensino com recursos computacionais limitados.

\section{Objetivos de Pesquisa}

Com base nas lacunas identificadas, três objetivos preliminares orientam o desenvolvimento deste trabalho:

\textbf{Objetivo 1:} Desenvolver e validar um sistema de reconhecimento automático de sinais dinâmicos da Libras, com acurácia superior a 85\%, voltado ao vocabulário de uso frequente no ambiente universitário brasileiro, por meio da integração de \textit{Pose Estimation} com redes LSTM.

\textbf{Objetivo 2:} Avaliar o desempenho do sistema LibrasVision em cenários reais de uso universitário — com variação de iluminação, múltiplos usuários e oclusão parcial de membros — comparando os resultados com benchmarks obtidos em ambiente controlado.

\textbf{Objetivo 3:} Implementar e validar uma versão otimizada do sistema LibrasVision capaz de operar com baixa latência em hardware convencional de consumo, verificando sua viabilidade de implantação em laboratórios e salas de aula com infraestrutura padrão.